\chapter{Bilan, validation et perspectives}

\section{Déploiement et validation}

À la fin de mon stage, la nouvelle solution d'alerting est déployée en production pour deux équipes, et
l'onboarding de deux équipes supplémentaires est en cours. Conformément à la stratégie de transition
décrite au chapitre précédent, l'ancien système continue de fonctionner en parallèle : il ne sera
désactivé qu'une fois l'ensemble des équipes migrées, afin de ne laisser aucun angle mort pendant la
bascule.

Faute de recul suffisant, je n'ai pas encore pu mesurer de gains quantitatifs (baisse du volume
d'alertes, temps de détection ou de réparation). À ce stade, la validation repose sur des éléments
qualitatifs :

\begin{itemize}
	\item les retours des équipes pilotes, dont les développeurs se montrent globalement satisfaits de la nouvelle solution et de la clarté des notifications ;
	\item une validation rétrospective : plusieurs incidents survenus sous l'ancien système, faute d'alerte adaptée, auraient été détectés à temps par la nouvelle solution. Nous avons vérifié, sur ces cas concrets, que les alertes désormais en place auraient bien prévenu l'astreinte.
\end{itemize}

La définition d'indicateurs de suivi quantitatifs — volume d'alertes par criticité, ratio d'alertes
actionnables, temps moyen de détection (MTTD) et de réparation (MTTR) — constitue une étape
naturelle une fois la solution généralisée et le recul suffisant.

\section{Gains attendus de la solution}

Les premiers retours étant encourageants, la solution devrait apporter des bénéfices à plusieurs
niveaux :

\begin{itemize}
	\item \textbf{Gestion des astreintes et réactivité} : réduction de la fatigue d'alerte — seules les alertes réellement critiques réveillent la personne d'astreinte —, meilleure identification du service en cause et fin des interventions inutiles ;
	\item \textbf{Infrastructure et développement} : visibilité précise sur l'état de la plateforme, permettant aux équipes de savoir exactement quels services nécessitent une intervention ;
	\item \textbf{Expérience utilisateur et entreprise} : résolution plus rapide des incidents et détection de problèmes auparavant passés inaperçus, ce qui contribue à la disponibilité de la plateforme et à la satisfaction des joueurs.
\end{itemize}

\section{Limites}

Le travail réalisé constitue une base solide, mais plusieurs limites subsistent :

\begin{itemize}
	\item \textbf{Cycle de vie des alertes} : la création, la mise à jour et la suppression des alertes au rythme des services réellement déployés restent à outiller. Rien ne garantit encore automatiquement que la configuration d'alerting demeure alignée avec l'état réel de la plateforme.
	\item \textbf{Couverture non garantie} : aucun mécanisme n'oblige les équipes à déclarer des alertes sur leurs services, ni ne permet de vérifier que chaque service en dispose. Un service peut donc rester sans surveillance.
	\item \textbf{Généralisation en cours} : la solution ne couvre pour l'instant que deux équipes ; sa pleine valeur ne sera démontrée qu'une fois étendue à l'ensemble du plateau technique.
	\item \textbf{Gouvernance dans la durée} : comme tout système d'alerting, sa pertinence dépend d'une discipline collective ; sans réévaluation régulière des seuils, un tel système tend naturellement à redevenir bruyant.
\end{itemize}

\section{Perspectives}

Plusieurs axes d'évolution se dégagent, dans le prolongement direct du travail réalisé :

\begin{itemize}
	\item \textbf{Généraliser la solution} à toutes les équipes du plateau technique, en poursuivant l'onboarding déjà engagé, jusqu'au déclassement complet de l'ancien système ;
	\item \textbf{S'appuyer sur Backstage}, le catalogue de services de l'entreprise, pour suivre les services réellement déployés, gérer automatiquement le cycle de vie des alertes associées et détecter les services ne disposant d'aucune alerte configurée ;
	\item \textbf{Mettre en place des indicateurs de qualité} de l'alerting (volume par criticité, ratio d'alertes actionnables, MTTD/MTTR) afin de piloter l'amélioration continue dans la durée.
\end{itemize}

\section{Bilan personnel}

Sur le plan personnel, ce stage a été une expérience extrêmement enrichissante. Il m'a permis de
découvrir de l'intérieur le fonctionnement d'une équipe Infrastructure au sein d'une entreprise à forte
culture technique, et de contribuer à un projet à réel impact opérationnel. J'ai consolidé mes
compétences en cloud AWS, en Infrastructure as Code (Terraform), en observabilité (Prometheus,
CloudWatch, Grafana) et en ingénierie de fiabilité (méthodes RED et USE, niveaux de criticité, notions
de MTTD et MTTR). Au-delà de la technique, j'ai appris à conduire un projet dans un environnement de
production exigeant, à documenter et défendre mes choix de conception, et à collaborer avec des
équipes aux besoins variés. Cette expérience a confirmé mon intérêt profond pour le domaine de
l'infrastructure et du DevOps, et m'a donné une vision concrète du métier vers lequel je souhaite
m'orienter.

\section{Auto-positionnement : compétences mobilisées et projet professionnel}

Le tableau \ref{tab:synthese-competences} synthétise les compétences du référentiel R\&T mobilisées
pendant ce stage.

\begin{table}[h]
	\centering
	\caption{Synthèse des compétences exercées durant le stage}
	\label{tab:synthese-competences}
	\begin{tabular}{|p{0.3\textwidth}|p{0.6\textwidth}|}
		\hline
		\textbf{Compétence du référentiel} & \textbf{Mise en œuvre durant le stage} \\
		\hline
		Planification & Démarche itérative (immersion, spécification, développement, transition) ; phasage du déploiement en trois étapes. \\
		\hline
		Développement & Module Terraform pour la gestion des alertes CloudWatch/AMP \\
		\hline
		Documentation & Spécification technique du modèle RED/USE, runbooks par service, rédaction d'une documentation sur l'utilisation du nouveau système d'alerting, rédaction de postmortems. \\
		\hline
		Évaluation en mise en œuvre & Validation par double-run, retours des équipes pilotes et analyse rétrospective d'incidents. \\
		\hline
		Administration \& exploitation & Branchement à incident.io (grouping, routing, escalade), déploiement en production et double-run ; missions de fast. \\
		\hline
		Gestion des dysfonctionnements & Diagnostic de bout en bout des incidents ; analyse des défaillances de l'ancienne chaîne d'alerting. \\
		\hline
	\end{tabular}
\end{table}

Ce stage confirme mon projet professionnel : m'orienter vers l'ingénierie infrastructure et le DevOps.
Les compétences développées en IaC, en observabilité et en conduite de projet en production
constituent un socle réutilisable pour la suite de mon parcours d'ingénieur.
