\chapter{Conception de la nouvelle solution}

\section{Principe directeur : alerter sur les symptômes}

La conception proposée repose sur un principe simple mais structurant : une alerte doit représenter
un risque opérationnel clair, compréhensible et actionnable. La personne d'astreinte alertée doit
immédiatement savoir quel service pose problème et quel est l'impact pour l'utilisateur, sans avoir à
corréler manuellement une dizaine de métriques techniques. Pour atteindre cet objectif, quatre règles
de conception ont été retenues :

\begin{itemize}
	\item privilégier les signaux liés aux symptômes de panne plutôt qu'aux seules causes techniques ;
	\item expliciter le niveau de criticité de chaque alerte ;
	\item associer chaque alerte à un périmètre de responsabilité identifié (service, équipe) ;
	\item standardiser la structure des notifications pour accélérer le diagnostic initial.
\end{itemize}

\section{Deux points de vue complémentaires : les méthodes RED et USE}

Pour structurer la surveillance, j'ai retenu deux méthodes reconnues de l'ingénierie de fiabilité
(SRE) \cite{sre-google}, en les appliquant à des types de métriques distincts. La méthode USE
s'applique aux métriques d'infrastructure et adopte une vue « côté machine », tandis que la méthode
RED s'applique aux métriques d'application et adopte une vue « côté client ».

\subsection{La méthode USE (vue côté machine)}

La méthode USE \cite{gregg-use} évalue la santé des composants sous-jacents à travers trois dimensions :

\begin{itemize}
	\item \textbf{Utilization} (Utilisation) : le pourcentage de temps pendant lequel une ressource est occupée (par exemple CPU ou RAM à 80 \%).
	\item \textbf{Saturation} : la quantité de travail en attente que la ressource ne peut traiter immédiatement (par exemple la longueur d'une file d'attente).
	\item \textbf{Errors} (Erreurs) : le nombre d'erreurs matérielles ou système survenues (par exemple UnHealthyHostCount).
\end{itemize}

L'objectif de la méthode USE est d'identifier les goulots d'étranglement matériels avant qu'ils ne
fassent tomber le service. Elle répond à la question « pourquoi » du point de vue de la machine.

\subsection{La méthode RED (vue côté client)}

La méthode RED \cite{wilkie-red} se concentre sur les requêtes applicatives, au plus près de
l'expérience utilisateur, à travers trois dimensions :

\begin{itemize}
	\item \textbf{Rate} (Débit) : le nombre de requêtes par seconde reçues par le service.
	\item \textbf{Errors} (Erreurs) : le nombre de requêtes qui échouent (par exemple un statut JSON-RPC différent de 200).
	\item \textbf{Duration} (Durée) : le temps nécessaire pour traiter les requêtes, c'est-à-dire la latence.
\end{itemize}

L'objectif de la méthode RED est de mesurer directement la qualité de l'expérience utilisateur et la
santé des microservices. Elle répond à la question « y a-t-il un problème » du point de vue du client.

En résumé, le RED nous dit qu'il y a un problème pour l'utilisateur, tandis que le USE nous aide à
comprendre pourquoi du point de vue de la machine. C'est la combinaison de ces deux vues qui
permet à la fois d'alerter au bon moment et de diagnostiquer rapidement.

\section{Des métriques d'application au cœur de l'alerting}

Actuellement, le système d'alerte repose presque exclusivement sur les métriques d'infrastructure
collectées via CloudWatch — par exemple une alarme du type \texttt{CPUUtilization > 80 \%} pendant 5
minutes. L'ambition de la nouvelle solution est d'exploiter en priorité les métriques d'application
exposées par Prometheus, notamment celles définies dans le middleware JSON-RPC. Ces métriques
sont déjà collectées par les collecteurs OpenTelemetry déployés sur les clusters applicatifs et stockées
dans AMP (Amazon Managed Service for Prometheus), mais elles n'étaient jusqu'ici pas utilisées pour
l'alerting.

J'ai donc défini trois métriques clés à mettre en place sur l'ensemble des API, ou du moins les plus
critiques :

\begin{itemize}
	\item \textbf{Latency P99} : le temps de latence pour le 1 \% des requêtes les plus lentes, révélateur d'une dégradation ressentie par les utilisateurs.
	\item \textbf{Error Rate} : le ratio de requêtes échouées sur les requêtes totales, à partir du statut JSON-RPC de chaque service.
	\item \textbf{Service Down} : la vérification que le nombre de requêtes d'un service ne descend pas sous un certain seuil, en s'appuyant sur le nombre de requêtes du target group dans CloudWatch.
\end{itemize}

Ces trois métriques permettent de créer des alertes bien plus représentatives de ce que vit
l'utilisateur. La priorité est d'abord donnée aux API, reflet le plus direct de l'expérience utilisateur.
Dans un second temps, la surveillance sera étendue aux services backend (workers, Kafka, Redis...),
essentiels à la cohérence et à la performance dans la durée. Par exemple, une alerte sur le consumer
lag de Kafka — l'écart entre le dernier message produit et le dernier message consommé —
permettrait d'identifier rapidement la cause d'une latence d'API ressentie côté utilisateur. En résumé,
les alertes sur les API signalent un problème pour l'utilisateur, tandis que les alertes backend
permettent d'en diagnostiquer rapidement l'origine.

En complément des métriques, la solution conserve des alertes basées sur les logs, à l'aide d'une
métrique comptabilisant le nombre de logs d'erreur. Afin de réduire le bruit, un niveau de sévérité
différent est attribué selon le nombre d'erreurs détectées sur une fenêtre de cinq minutes : quelques
erreurs isolées relèvent de l'information, tandis qu'un afflux massif traduit un incident.

\section{Les niveaux de criticité}

Afin de ne solliciter les équipes d'astreinte qu'en cas d'incident réellement critique, un niveau de
criticité est attribué à chaque alerte, sous forme de tags ou de labels sur les règles Prometheus. Quatre
niveaux ont été définis.

\begin{table}[h]
	\centering
	\caption{Niveaux de criticité de la nouvelle solution d'alerting}
	\label{tab:niveaux-criticite}
	\begin{tabular}{|p{0.15\textwidth}|p{0.45\textwidth}|p{0.3\textwidth}|}
		\hline
		\textbf{Niveau} & \textbf{Définition} & \textbf{Exemples} \\
		\hline
		P1 -- Critical & Erreur critique ayant un impact direct et important sur l'utilisateur ; doit être résolue le plus rapidement possible. & L'utilisateur ne peut plus déposer d'argent ; plus aucun accès à un service. \\
		\hline
		P2 -- High & Problème important dégradant l'expérience ; le service reste utilisable mais l'astreinte doit être alertée. & Plus de 2 s d'attente avant de jouer au poker ; page de betting chargée en 5 s. \\
		\hline
		P3 -- Warning & Approche de la saturation d'un composant ; pas de réveil de l'astreinte. Une P3 peut devenir P2 si elle dure. & Utilisation CPU > 80 \% ; RAM > 80 \%. \\
		\hline
		P4 -- Info & Information sur l'état du système, à des fins d'observabilité. & Suivi de l'utilisation des CPU, de la RAM, etc. \\
		\hline
	\end{tabular}
\end{table}

Cette hiérarchisation est essentielle : elle établit un langage commun entre les équipes et fonde toute
la logique de routage décrite ci-après. Elle traduit également un changement de culture, en assumant
que toutes les anomalies ne se valent pas et que certaines n'ont pas vocation à interrompre une
astreinte.

\section{Stratégie de notification et matrice de routage}

Le choix du canal de notification dépend à la fois de la priorité de l'alerte et de l'environnement
concerné. L'objectif est de réveiller une personne uniquement lorsque cela est justifié, et de router
les autres alertes vers des canaux consultables sans urgence.

\begin{table}[h]
	\centering
	\caption{Matrice de routage des alertes selon la priorité et l'environnement}
	\label{tab:matrice-routage}
	\begin{tabular}{|p{0.2\textwidth}|p{0.25\textwidth}|p{0.45\textwidth}|}
		\hline
		\textbf{Priorité} & \textbf{Environnement} & \textbf{Canal principal} \\
		\hline
		P1 -- Critical & PROD & SMS + Slack (\texttt{\#alerts-\$\{TEAM\}-infra-\$\{ENV\}}) \\
		\hline
		P2 -- High & PROD & SMS + Slack (\texttt{\#alerts-\$\{TEAM\}-infra-\$\{ENV\}}) \\
		\hline
		P3 -- Warning & PROD & Slack (\texttt{\#alerts-\$\{TEAM\}-infra-\$\{ENV\}}) \\
		\hline
		Toutes & DEV / PRELIVE & Slack (\texttt{\#\$\{TEAM\}-infra-\$\{ENV\}}) \\
		\hline
		Logs & Tous & Slack (\texttt{\#\$\{TEAM\}-infra-logs-\$\{ENV\}}) \\
		\hline
	\end{tabular}
\end{table}

En environnement de staging, même une alerte P1 ne doit pas déranger l'astreinte : un simple
message est envoyé sur le canal Slack dédié à l'équipe concernée. En revanche, pour les alertes P1 et
P2 en production, il est impératif de réveiller la personne d'astreinte, en plus de l'envoi du message
sur le canal de l'équipe impactée. Chaque équipe dispose ainsi de ses propres canaux, ce qui garantit
que l'alerte parvient bien à la personne experte du service en cause.

\section{Corrélation RED / USE et runbooks}

Afin d'améliorer le temps moyen de réparation (MTTR), les alertes de criticité « Critical » ou « High »
de type RED (symptômes) sont associées aux alertes de type « Warning » de type USE (causes
possibles) du même service. Cette corrélation facilite le diagnostic pour la personne d'astreinte : plutôt
que de recevoir une alerte isolée, elle dispose immédiatement des pistes de cause. Par exemple, si le
service \texttt{betting-api} signale un dépassement du seuil de latence P99 pendant plus de cinq minutes (le
symptôme), l'alerte intègre les warnings susceptibles d'en être la cause, comme un ralentissement
dans la lecture d'une base de données.

Chaque alerte est en outre associée à un runbook comprenant un lien direct vers le dashboard Grafana
du service concerné. Ce tableau de bord offre une visualisation détaillée permettant d'identifier
rapidement la ou les méthodes problématiques de l'API. Le runbook constitue ainsi un point d'entrée
unique pour comprendre l'alerte et engager la résolution, sans perte de temps en recherche
d'informations.

\section{Conventions de nommage et tags}

Pour garantir la traçabilité et distinguer clairement les nouvelles alertes des anciennes, une
convention de nommage homogène a été définie sous la forme :

\begin{center}
	\texttt{alerts/\$\{Family\}/\$\{Team\}/\$\{Service\}/\$\{AlarmName\}}
\end{center}

Chaque alerte porte par ailleurs un
ensemble de tags normalisés — Team, Service, Family, Environment, Accountid, GitHub (chemin du
code Terraform), Version et Severity — qui permettent le routage, le filtrage et l'audit des alertes.
Cette gouvernance du nommage et des tags est déterminante pour éviter, à terme, le retour à un
système trop bruyant ou incohérent.
