\chapter*{Conclusion et perspectives}
\markleft{Conclusion et perspectives}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Conclusion et perspectives}

Ce stage a permis de traiter un enjeu central d'exploitation : améliorer la pertinence de l'alerting pour
renforcer la réactivité opérationnelle et réduire la fatigue d'astreinte. L'analyse de l'existant a montré
que la chaîne technique en place, bien qu'automatisée, générait un bruit significatif du fait d'alertes
orientées causes plutôt que symptômes, sans niveau de criticité ni ownership clair par service.

À partir de ce diagnostic, j'ai conçu et développé une nouvelle solution fondée sur des principes solides
: alerter sur les symptômes grâce aux méthodes RED et USE, hiérarchiser les alertes selon quatre
niveaux de criticité, router intelligemment les notifications selon le service, la priorité et
l'environnement, et associer chaque alerte à un runbook. La mise en œuvre en Infrastructure as Code,
avec un module Terraform déployant les règles dans CloudWatch et AMP et un branchement à incident.io
pour le regroupement, le routage et l'escalade des notifications, complétée par une gestion automatisée
du cycle de vie des alertes, dote Winamax d'un système d'alerting moderne, modulable et maintenable.

Au-delà des aspects techniques, ce sujet met en évidence l'importance d'une gouvernance durable de
l'alerting : conventions communes, suivi d'indicateurs de qualité, réévaluation régulière des seuils et
capitalisation sur les retours d'incident. Enrichi par l'expérience transverse du fast, ce stage a été pour
moi une immersion complète et formatrice dans le métier de l'ingénierie d'infrastructure. Il a
également confirmé mon projet professionnel : les compétences mobilisées en Infrastructure as
Code, en observabilité et en conduite de projet en production m'orientent durablement vers le
DevOps et l'ingénierie infrastructure. À terme, l'ambition est de disposer d'un système d'alerting
fiable et évolutif, réellement aligné avec l'impact utilisateur et les besoins des équipes d'astreinte.
