\chapter{Positionnement}

\section{Winamax et ses concurrents}

Sur le marché français du poker en ligne, Winamax est le leader avec plus
de 69\% du marché mais reste derrière son principal concurrent, Pokerstar, sur les
marchés des autres pays. Par rapport au marché des paris sportifs, Winamax détient
29\% et ses principaux concurrents sont Unibet, Betclic ou Parions Sport de la FDJ.
Winamax a pour ambition d’étendre ses activités de poker et de paris sportifs en
ligne dans d’autres pays européens et particulièrement en Europe du sud et de
l’est. Ainsi, depuis 2018, Winamax lance son site dans de nouveaux pays tels que
l’Espagne, l’Allemagne ou le Portugal.

\section{L’équipe Infrastructure à Winamax}

L’équipe Infrastructure est une équipe essentielle de Winamax qui, pour
rappel, est un site de jeux en ligne. C’est elle qui va, en accord avec le directeur
technique (CTO), décider et mettre en oeuvre l’orientation globale de l’entreprise
en matière de choix technologiques telle que la migration sur AWS décidée en 2018.
La philosophie actuelle de Winamax est d’utiliser le plus possible les outils fournis
et gérés par AWS afin de se focaliser sur les développements des différents produits.
De plus, l’équipe effectue le plus possible d’Infrastructure as Code (IaC) notamment
grâce à CloudFormation, Terraform et Puppet.
L’équipe Infrastructure de Winamax est responsable à la fois de la mise
à disposition des différents environnements, de l’accompagnement des différentes
équipes dans le déploiement de leurs services ainsi que de la maintenance de ces
derniers.
L’équipe est responsable de plusieurs points critiques et communs aux équipes
sur AWS :
\begin{itemize}
\item Provisionnement des machines nécessaires aux équipes (ECS EC2/Fargate,
EC2, ECS Anywhere, machines en datacenter)
\item Adressage des différentes machines et conteneurs
\item Filtrage des flux réseaux entre les services
\item Gestion de l’API Gateway : Kong
\item Déploiement des outils communs aux équipes : Grafana, AutoScaler, Redmine
\item Gestion de la stack d’observabilité
\item Gestion de Github et des outils de CI/CD.
\item Gestion des différents datastore pour les équipes (Cluster Mysql, Redis, Kafka).
\end{itemize}

Enfin, l’équipe supervise la distribution des alertes aux différentes équipes
d’astreintes et est également d’astreinte afin de pouvoir intervenir en cas de problème
sur la plateforme.

La concurrence très rude dans le domaine du poker et du pari sportif ainsi
que la volonté de se développer dans de nouveaux pays obligent Winamax à innover
constamment avec de nouvelles fonctionnalités comme l’Expresso pour le poker ou
MyMatch pour les pari sportifs. Ce développement ne peut se faire qu’avec l’aide de
l’équipe Infrastructure qui fournit les différents environnements et aide les équipes
à déployer leurs services dans ces environnements.
