\chapter{Présentation de l'entreprise}

\section{Histoire et données clés}

Winamax est une entreprise française basée à Paris, spécialisée dans le poker et les paris sportifs en
ligne. La société trouve son origine dans un site britannique disposant d'une licence de jeu au
Royaume-Uni, racheté en 2005 par Alexandre Roos et Christophe Schaming. Les deux
dirigeants, toujours à la tête de l'entreprise, repositionnent alors la marque autour du poker en ligne
et anticipent de plusieurs années l'ouverture du marché français.

En 2010, à la suite de l'adoption de la loi relative à l'ouverture à la concurrence et à la régulation du
secteur des jeux d'argent et de hasard en ligne, Winamax est homologuée en France pour les jeux de
cercle par l'Autorité de régulation des jeux en ligne (ARJEL), devenue l'Autorité nationale des jeux
(ANJ) depuis 2020. Le poker demeure à ce jour le seul jeu de cercle autorisé en ligne en France.

En 2014, à l'approche de la Coupe du monde de football, Winamax lance son offre de paris sportifs.
L'entreprise poursuit ensuite son développement à l'international : le poker ouvre en Espagne en 2018,
suivi des paris sportifs en Espagne (2020), en Allemagne (2021) et, plus récemment, en Italie. Winamax
prévoit par ailleurs de s'implanter au Portugal et d'ouvrir un casino en ligne en Espagne au cours de
l'année.


Aujourd'hui, Winamax revendique une communauté de plus de dix millions de joueurs répartis en
France, en Espagne et en Allemagne, et plus de deux millions de joueurs actifs. Sur le plan financier,
l'entreprise fait partie des acteurs majeurs du secteur, avec un chiffre d'affaires de plusieurs centaines
de millions d'euros. L'effectif de l'entreprise est de l'ordre de plusieurs centaines de collaborateurs,
dont une part importante travaille sur la partie technique de la plateforme.

\section{Positionnement et concurrence}

Sur le marché français du poker en ligne, Winamax occupe une position de leader avec environ la
moitié des parts de marché, portée par la plus forte liquidité du marché — plusieurs milliers de joueurs
simultanés aux heures de pointe. Plus les joueurs sont nombreux, plus l'offre de tables et de tournois
est riche, ce qui renforce l'attractivité de la plateforme. Le principal concurrent historique sur le
poker reste PokerStars, davantage implanté sur les marchés internationaux.

Sur le marché des paris sportifs, Winamax s'est hissé en tête des opérateurs français à la suite de l'Euro
de football et détient plus d'un tiers du marché, devant Betclic, Unibet et Parions Sport (FDJ). Winamax
poursuit par ailleurs une stratégie d'expansion européenne, avec une position déjà dominante sur le
poker en Espagne et une progression sur le marché allemand des paris sportifs.

Cette concurrence intense, conjuguée à la volonté de conquérir de nouveaux pays, impose à Winamax
d'innover en permanence, avec des fonctionnalités emblématiques comme l'Expresso au poker ou
MyMatch pour les paris sportifs. Ce rythme d'innovation repose directement sur la capacité de
l'équipe Infrastructure à fournir des environnements fiables et à accompagner les équipes produit
dans le déploiement de leurs services.

\section{Organisation du pôle technique}

Winamax a un effectif de 500 personnes dont une centaine travaillant sur la partie 
technique du site. Le pôle technique est ensuite subdivisé en différentes équipes :

\begin{itemize}
	\item \textbf{l’équipe Poker Client} : développe et maintient les interfaces des clients de jeu (Desktop, Web, iOS, Android) permettant aux joueurs d’accéder aux tables. Elle est également chargée de l’habillage visuel d’opérations spéciales.
	\item \textbf{l’équipe Poker Data} : s’occupe du stockage, du traitement et de l’analyse des données de poker. Elle développe des outils pour la surveillance, le reporting réglementaire (comme pour la DGOJ, le régulateur espagnol des jeux) et la détection de la fraude.
	\item \textbf{l’équipe Poker Platform} : modernise l’infrastructure en refondant la plateforme de poker avec Node.js. Cela permet d’améliorer les performances et de donner plus de flexibilité pour développer de nouvelles fonctionnalités.
	\item \textbf{l’équipe Betting} : développe les applications web et mobile dédiées aux paris sportifs. Elle gère l’interface utilisateur et intègre de nouvelles fonctionnalités.
	\item \textbf{l’équipe Betting Maths} : consacrée à la création de modèles de probabilité mathématiques en Python sur divers sports. Ces modèles servent à ajuster et améliorer les cotes des paris proposés aux joueurs.
	\item \textbf{l’équipe Opérateur} : chargée du cycle de vie des joueurs, de l’inscription à la clôture des comptes. Elle gère également les dépôts, les bonus et assure la conformité avec les régulations de l’ANJ ou de la DGOJ.
	\item \textbf{l’équipe Core} : mutualise les briques logicielles communes à plusieurs équipes. Elle gère par exemple l’authentification, le système de chat, l’analyse des pièces d’identité, la géolocalisation et l’envoi de SMS.
	\item \textbf{l’équipe Sécurité} : accompagne les autres équipes dans leurs projets et audite la plateforme régulièrement vis-à-vis des exigences des différents organismes de contrôle.
	\item \textbf{l’équipe Infrastructure} : garantit la fiabilité et le bon fonctionnement de l’infrastructure cloud, hébergée sur \lexique{AWS}. Elle effectue des tâches liées au SRE et au DevOps, gère la montée en charge (\emph{scaling}), l’observabilité et la résilience des services.
	\item \textbf{l’équipe Paiement} : déploie et maintient l’ensemble des solutions pour les dépôts et les retraits d’argent. Elle intègre de nouveaux prestataires et veille au respect des normes de sécurité bancaire PCI DSS.
	\item \textbf{l’équipe Entertainment} : a pour but de développer et de maintenir techniquement les différentes opérations spéciales, en touchant aussi bien au front-end qu’au back-end, pour le poker et les paris sportifs.
	\item \textbf{l’équipe Tooling} : conçoit et maintient des outils pour accroître la productivité de toutes les équipes techniques.
\end{itemize}

Cette organisation en équipes autonomes, chacune propriétaire de ses services, structure fortement
la problématique de l'alerting : lorsqu'un incident survient, il faut notifier précisément l'équipe
responsable du service réellement impacté, et non diffuser une alerte générique.

\section{L'équipe Infrastructure}

L'équipe Infrastructure (équipe que j'ai intégré lors de mon stage) est une équipe transverse et essentielle de Winamax. En lien avec le CTO, elle
décide et met en œuvre l'orientation technologique de l'entreprise, comme la migration vers \lexique{AWS}
décidée en 2018. Sa démarche relève de l'ingénierie de la fiabilité (\emph{Site Reliability Engineering},
ou SRE) : elle traite la fiabilité de la plateforme comme un problème d'ingénierie logicielle. Tout y est
décrit en code et versionné, automatisé et surtout mesuré grâce à une observabilité poussée. Celle-ci repose sur les trois outils d'observabilité du SRE : les
\lexique{métriques}, les \lexique{logs} et les \lexique{traces} distribuées, l'ensemble étant visualisé dans Grafana.

L'équipe est responsable à la fois de la mise à disposition des différents environnements, de
l'accompagnement des équipes dans le déploiement de leurs services et de la maintenance de ces
derniers. Elle prend notamment en charge plusieurs points critiques et communs à toutes les
équipes :

\begin{itemize}
	\item Provisionnement des machines nécessaires aux équipes ;
	\item Adressage des différentes machines et conteneurs, et filtrage des flux réseau entre les services ;
	\item Gestion de l'API Gateway (Kong) ;
	\item Déploiement des outils communs : Grafana, \lexique{Prometheus}, Jaeger ;
	\item Gestion de la stack d'observabilité : collecte des \lexique{métriques}, des \lexique{logs} et des \lexique{traces} distribuées ;
	\item Gestion des datastores pour les équipes.
\end{itemize}

Enfin, l'équipe supervise la distribution des alertes vers les différentes équipes d'astreinte et assure
elle-même une astreinte : la réponse aux incidents fait partie intégrante du métier de SRE. C'est
précisément dans ce périmètre que s'inscrit le sujet de mon stage : améliorer la chaîne qui relie la
détection d'un problème sur la plateforme à la notification de la bonne personne.

\section{Contexte technologique}

Historiquement, l'ensemble des technologies de Winamax était déployé sur des serveurs sur site (on-
premise). Entre 2018 et 2022, la plateforme a été entièrement migrée vers Amazon Web Services
(\lexique{AWS}).  L'organisation \lexique{AWS} de Winamax est découpée en de multiples comptes, un pour chaque environnement ou fonctionnalité : Production,
Prelive, Développement, PCIDSS-prod, PCIDSS-dev, Tools, Network, Keys, IT, Stacksets, Users \ldots

Côté collaboration, les équipes s'appuient sur Google Workspace, Redmine pour les tickets, Slack pour la communication interne et GitHub pour le code
source. Slack joue un rôle central dans la problématique d'alerting, puisqu'il constitue le principal
canal de notification.

Sur le plan de l'observabilité, la plateforme combine plusieurs briques : Amazon CloudWatch, principalement pour les
\lexique{métriques} et les \lexique{logs} d'infrastructure, Amazon Managed Service for \lexique{Prometheus} (AMP), essentiellement pour les
\lexique{métriques} applicatives collectées par des collecteurs \lexique{OpenTelemetry}, et Grafana pour la visualisation.
C'est sur cet écosystème riche que repose le système d'alerting, objet de ce rapport.

