\chapter{Présentation du stage}

\section{Sujet et problématique}

Le sujet de stage, tel que formulé dans la convention, part du constat que la plateforme de jeu génère
de nombreuses alertes permettant aux personnes d'astreinte de réagir lorsqu'un problème survient, mais
que ce système souffre d'un manque d'unité et de pertinence. La problématique retenue est la suivante :

\begin{quote}
	\emph{« Comment améliorer le système d'alerte, composé de plusieurs composants, afin d'offrir une
	solution unifiée, moderne et modulable pour notifier efficacement les développeurs lors des
	incidents ? »}
\end{quote}

Les objectifs du sujet couvrent la modernisation et la centralisation de toute la chaîne d'alerting :
rassembler en un seul point les alertes venant de sources variées, supprimer les doublons, hiérarchiser
les alertes par niveau de priorité, réduire le bruit, acheminer chaque alerte vers les bonnes personnes
selon des règles claires, notifier par plusieurs canaux (SMS, messagerie…), gérer l'escalade lorsqu'une
alerte reste sans réponse, et conserver un historique exploitable. Ce périmètre large mêle des enjeux
de conception, de développement, d'exploitation et de gouvernance.

\section{Motivation}

Ce sujet m'intéressait particulièrement car j'ai toujours souhaité travailler sur des problématiques
liées à l'observabilité. L'idée de contribuer à un outil qui aide concrètement les développeurs et les
équipes d'astreinte au quotidien me plaisait beaucoup : il ne s'agit pas d'un projet abstrait, mais d'un
système dont l'amélioration se mesure directement en nuits de sommeil préservées et en incidents
résolus plus vite. Très attiré par le domaine de l'infrastructure et du DevOps, l'opportunité de
découvrir ce secteur au sein d'une entreprise dotée d'une infrastructure cloud de grande envergure
représentait pour moi une expérience formatrice de premier plan.

\section{Objectifs du stage}

L'objectif central de mon stage était d'améliorer le système d'alerting de Winamax afin de passer
d'alarmes peu contextualisées à un modèle fondé sur plusieurs niveaux de criticité, orienté vers le
service réellement impacté. Cet objectif se décline en plusieurs sous-objectifs :

\begin{itemize}
	\item Étudier l'existant et dresser une cartographie exhaustive des alarmes de la plateforme ;
	\item Définir des niveaux de criticité pertinents pour l'astreinte ;
	\item Concevoir une stratégie d'alerting centrée sur les conséquences des incidents plutôt que sur leurs causes ;
	\item Développer la solution en Infrastructure as Code et préparer son intégration technique autour des composants CloudWatch, AMP (Prometheus) et incident.io ;
	\item Réduire la fatigue liée aux alertes, améliorer la visibilité opérationnelle et permettre une résolution proactive des incidents.
\end{itemize}

Le stage a également mobilisé un ensemble de compétences du référentiel Réseaux et
Télécommunications, en particulier la planification, le développement, la documentation et
l'évaluation en phase de mise en œuvre, ainsi que l'administration, la gestion des dysfonctionnements
et le suivi en phase d'exploitation.

\section{Méthodologie et organisation du travail}

La conduite du projet a suivi une démarche itérative, adaptée à un environnement de production où
toute modification comporte un risque. J'ai commencé par une phase d'immersion et d'étude :
compréhension de l'architecture d'alerting existante, entretiens informels avec les membres de l'équipe et cartographie des alarmes réellement en place.
Cette phase a débouché sur un diagnostic partagé des forces et des faiblesses du système.

J'ai ensuite mené une phase de conception, formalisée dans une spécification technique, où j'ai
proposé un modèle d'observabilité (RED et USE), une échelle de criticité et une architecture cible.
Cette spécification a servi de support de discussion avec l'équipe et le maître de stage avant de passer
à la réalisation. La phase de développement a été conduite en Infrastructure as Code, avec des
livraisons progressives validées par revue de code. Enfin, une stratégie de transition et
de validation a été définie pour déployer la solution sans rupture de service. Le travail s'est appuyé au
quotidien sur les outils de l'entreprise : GitHub pour le code, les revues et le suivi du projet, Slack pour la communication,
AWS pour l'infrastructure et Grafana pour la création de tableaux de bord et la visualisation des métriques.
