\chapter{Présentation de l'entreprise}

\section{Histoire et données clés}

Winamax est une entreprise basée à Paris spécialisée dans le poker et les
paris sportifs en ligne. Créée à l’origine au Royaume-Uni et ayant une licence de jeu
dans ce pays, la société Winamax a été rachetée en 2005 par les directeurs actuels
M. Alexandre ROOS et M. Christophe SCHAMING.

En 2010, suite à l’adoption de la loi sur la régulation de l’industrie des jeux
de hasard en ligne, Winamax est homologuée en France pour les Jeux de cercle par
l’autorité de régulation des jeux en ligne (ARJEL) devenue l’autorité Nationale des
jeux (ANJ) depuis 2020. Le poker est le seul jeu de cercle autorisé en ligne.

En 2014, avant la coupe du monde de football, Winamax lance son site de
paris sportifs en France puis, en 2018 le site de poker est ouvert en Espagne. Enfin,
plus récemment, la partie paris sportifs a ouvert en Allemagne.

Winamax a un effectif de 500 personnes dont X travaillant sur la partie
technique du site. Le pôle technique est ensuite subdivisé en différentes équipes:

\begin{itemize}
	\item l’équipe Client Poker qui développe et maintient le client de jeu poker sur les différentes plateformes supportées.
	\item l’équipe Back-end Poker qui s’occupe du moteur de jeu du poker et des transactions s’effectuant sur la plateforme.
	\item l’équipe Back-office Poker gère les interactions entre le backend poker et l’opérateur ainsi que la mise à disposition d’une plateforme permettant aux équipes non techniques de Winamax d’interagir avec le backend pour créer des tournois par exemple.
	\item l’équipe Betting développe et maintient la plateforme de paris sportifs.
	\item l’équipe Betting Maths développe les différents algorithmes liés au calcul des cotes en temps réel.
	\item l’équipe Opérateur maintient le site web Winamax et s’occupe du stockage des comptes joueurs.
	\item l’équipe Core gère les différents outils communs aux équipes et s’occupe de mettre en place les services demandés par les différents régulateurs de chaque pays.
	\item l’équipe Sécurité accompagne les autres équipes dans leurs projets et audite la plate forme régulièrement vis-à-vis des exigences des différents organismes de contrôle.
\end{itemize}

\section{L'équipe Infrastructure à Winamax}

L’équipe Infrastructure est une équipe essentielle de Winamax qui, pour
rappel, est un site de jeux en ligne. C’est elle qui va, en accord avec le directeur
technique (CTO), décider et mettre en oeuvre l’orientation globale de l’entreprise
en matière de choix technologiques telle que la migration sur AWS décidée en 2018.
La philosophie actuelle de Winamax est d’utiliser le plus possible les outils fournis
et gérés par AWS afin de se focaliser sur les développements des différents produits.
De plus, l’équipe effectue le plus possible d’Infrastructure as Code (IaC) notamment
grâce à CloudFormation, Terraform et Puppet.
L’équipe Infrastructure de Winamax est responsable à la fois de la mise
à disposition des différents environnements, de l’accompagnement des différentes
équipes dans le déploiement de leurs services ainsi que de la maintenance de ces
derniers.
L’équipe est responsable de plusieurs points critiques et communs aux équipes
sur AWS :
\begin{itemize}
\item Provisionnement des machines nécessaires aux équipes (ECS EC2/Fargate,
EC2, ECS Anywhere, machines en datacenter)
\item Adressage des différentes machines et conteneurs
\item Filtrage des flux réseaux entre les services
\item Gestion de l’API Gateway : Kong
\item Déploiement des outils communs aux équipes : Grafana, AutoScaler, Redmine
\item Gestion de la stack d’observabilité
\item Gestion de Github et des outils de CI/CD.
\item Gestion des différents datastore pour les équipes (Cluster Mysql, Redis, Kafka).
\end{itemize}

Enfin, l’équipe supervise la distribution des alertes aux différentes équipes
d’astreintes et est également d’astreinte afin de pouvoir intervenir en cas de problème
sur la plateforme.

La concurrence très rude dans le domaine du poker et du pari sportif ainsi
que la volonté de se développer dans de nouveaux pays obligent Winamax à innover
constamment avec de nouvelles fonctionnalités comme l’Expresso pour le poker ou
MyMatch pour les pari sportifs. Ce développement ne peut se faire qu’avec l’aide de
l’équipe Infrastructure qui fournit les différents environnements et aide les équipes
à déployer leurs services dans ces environnements.



\section{Contexte technologique à Winamax}

Historiquement, l’ensemble des technologies développées par Winamax étaient
déployées sur des serveurs sur site (on-premise). En 2018 et jusqu’en 2022, l’ensemble
de la plateforme a été migrée sur AWS (Amazon Web Services), le cloud opéré par
Amazon. Quelques serveurs restent encore dans des datacenters parisiens, hébergeant des services liés à la régulation que la loi nous empêche de migrer sur le cloud.
L’organisation AWS Winamax dispose de différents comptes AWS pour
chaque environnement ou fonctionnalité :
\begin{itemize}
	\item Production
	\item Prelive
	\item Développement
	\item PCIDSS-prod
	\item PCIDSS-dev
	\item Tools
	\item Network
	\item Keys
	\item IT
	\item Stacksets
	\item Users
	\item \ldots
\end{itemize}

L’ensemble des droits IAM sur les différents comptes AWS sont gérés par
l’équipe Sécurité.
L’accès aux différents environnements se fait via des VPNs se basant sur
le protocole OpenVPN. Les outils de collaboration et de développement sont les
suivants :

\begin{itemize}
	\item Google Workspace, pour toutes les applications de bureautique et mails
	\item Redmine, pour la gestion des tickets
	\item Slack, pour la communication entre les collaborateurs
	\item Github, pour l’hébergement du code source
\end{itemize}

\section{Winamax et ses concurrents}

Sur le marché français du poker en ligne, Winamax est le leader avec plus
de 69\% du marché mais reste derrière son principal concurrent, Pokerstar, sur les
marchés des autres pays. Par rapport au marché des paris sportifs, Winamax détient
29\% et ses principaux concurrents sont Unibet, Betclic ou Parions Sport de la FDJ.
Winamax a pour ambition d’étendre ses activités de poker et de paris sportifs en
ligne dans d’autres pays européens et particulièrement en Europe du sud et de
l’est. Ainsi, depuis 2018, Winamax lance son site dans de nouveaux pays tels que
l’Espagne, l’Allemagne ou le Portugal.


